\begin{exoApp}{15}{1}[Parités]
\label{\formatexo{7}}
Déterminer la parité des fonctions suivantes :
 \[f:x\mapsto \frac{\ln(x^2+1)}{x^4+1}\quad \quad \quad g:x\mapsto \ln\left( \frac{x+1}{x-1}\right) \quad \quad \quad h:x\mapsto x(x^2+2)^3(\eu{x^2+1}+3)\]
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{rappel}
On détermine d'abord le domaine de définition, avant de déterminer sa parité. En effet, celui-ci doit être symétrique par rapport à l'origine.
\end{rappel}
 \begin{enumerate}
        \item Puisque, pour tout réel $x$, $x^2+1>0$ et $x^4+1>0$, la fonction $f$ est définie sur $\R$, qui est bien symétrique par rapport à $0$. Enfin, pour tout réel $x$, \[f(-x)=\frac{\ln((-x)^2+1)}{(-x)^4+1}=\frac{\ln(x^2+1)}{x^4+1}=f(x)\] Ainsi, la fonction $f$ est paire.
        \item $g$ n'est définie que si le quotient est strictement positif. Dressons le tableau de signes :
		\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		   \tkzTabInit[espcl=1.5,lgt = 3]{$x$ / 0.6 , $x+1$ / 0.6, $x-1$ / 0.6, $\dfrac{x+1}{x-1}$ / 1}{$-\infty$, $-1$,$1$, $+\infty$}
		   \tkzTabLine{, -, z , +, , +, }
		   \tkzTabLine{, -,  , -, z , +, }
		   \tkzTabLine{, +, z , -, z, +, }
		\end{tikzpicture}
		\end{center}
        Ainsi, $g$ est définie sur $]-\infty;-1[\cup ]1;+\infty[$, qui est bien symétrique par rapport à $0$. Enfin, pour tout $x\in]-\infty;-1[\cup ]1;+\infty[$ :
        \[g(-x)=\ln \left( \frac{-x+1}{-x-1} \right) = \ln \left(\frac{-(x-1)}{-(x+1)}\right) = \ln \left( \frac{x-1}{x+1}\right) = -\ln \left(\frac{x+1}{x-1}\right)=-g(x)\]
        Ainsi, $g$ est une fonction impaire.
        \item La fonction $h$ est clairement définie sur $\R$, qui est symétrique par rapport à $0$, et on a
                \[\forall~x\in \R,\quad h(-x)=(-x)((-x)^2+2)^3(\eu{(-x)^2+1}+3)=-x(x^2+2)^3(\eu{x^2+1}+3)=-h(x)\]
                Ainsi, $h$ est impaire.
 \end{enumerate}
\end{correction}
